\chapter{Continuare Prolog, FNC si FND}

\section{Funcții Boolene}

Funcțiile boolene sunt o altă metodă de a descrie semantic formule în mod complet (de a le interpreta, cu toate evaluările posibile),
fiind echivalente cu tabelele de adevăr. De fapt un tabel de adevăr definiește o funcție booleană.

Fie o formulă \( \varphi \) și mulțimea tutoror variabilelor propoziționale din această formulă \( Var(\varphi) =
\{v_{i_1}, v_{i_2}, \dots, v_{i_n} \}\). Conform propoziției \ref{prop:eval_id}, evaluările diferite ale unei
formule depind doar de valorile pe care le iau cele \( n \) variabile din formulă, și pot avea, deci \( 2^n \) astfel de evaluări. (fiecare
variabilă poate fi 0 sau 1). Ceea ce înseamnă că pentru un tabel de adevăr vor fi necesare \( 2^n \) intrări.

Este mult mai ușor să codificăm modul de a evalua o formulă printr-o funcție care ia argument \( n \)-upluri de 0 sau 1 (fiecare \( n \)-uplu
reprezintă valorile pe care le iau, în evaluare, variabilele propoziționale) și care dă rezultat în \( \{0, 1\} \).

\begin{definition}

	O funcție booleană este o funcție \( F : \{0, 1\}^n \to \{0, 1\} \) unde \( n \geq 1 \).

	\noindent spunem că \( n \) este numărul variabilelor lui F.
\end{definition}

Adică, alegem o evaluare \( e : V \to \{0, 1\}\), astfel încât:

\[
	e(v) = \begin{cases}
		\varepsilon_k, \quad v \in Var(\varphi), v = v_{i_k} \\ \\
		0 \text{ sau } 1, \quad \text{altfel}
	\end{cases}
\]

Funcția booleană asociată lui \( F_{\varphi} : \{0, 1\}^n \to \{0, 1\} \) este definită astfel:

\[
	F_\varphi(\varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_n) = e^+(\varphi), \quad \forall \; (\varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_n) \in \{0, 1\}^n
\]

Chiar dacă, matematic acest lucru pare complicat, nu reprezintă decât formalizarea tabelului de adevăr, unde orice argument de tipul
\( \varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_n \) este un rând din tabelul de adevăr.

De aici apar mai multe consecințe utile

\begin{prop}
	\noindent \begin{enumerate}
		\item[(i)] Fie $\varphi$ o formulă. Atunci:
			\begin{enumerate}
				\item[(a)] $\models \varphi$ ddacă $F_{\varphi}$ este funcția constantă $1$ (Adică, în orice evaluare posibilă a variabilelor din formulă)
					evaluarea formulei va fi mereu adevărată.).
				\item[(b)] $\varphi$ este nesatisfiabilă ddacă $F_{\varphi}$ este funcția constantă $0$.
			\end{enumerate}

		\item[(ii)] Fie $\varphi, \psi$ două formule astfel încât $\text{Var}(\varphi) = \text{Var}(\psi)$. Atunci:
			\begin{enumerate}
				\item[(a)] $\varphi \models \psi$ ddacă $F_{\varphi} \leq F_{\psi}$.
				\item[(b)] $\varphi \sim \psi$ ddacă $F_{\varphi} = F_{\psi}$.
			\end{enumerate}

		\item[(iii)] Există formule diferite $\varphi, \psi$ a.î. $F_{\varphi} = F_{\psi}$.
	\end{enumerate}
\end{prop}

\section{Forma normală Conjunctivă și Forma Normală Disjunctivă}

\subsection{Concepte Fundamentale}

Un concept fundamental în lucrul cu formule este reprezentat de literali.

\begin{definition}
	Un \textbf{literal} este fie o variabilă propozițională (caz în care se numește literal pozitiv), fie negația unei variabile (caz în care se
	numește literal negativ).

	\noindent Exemple: \( v_0, v_{100}, \neg v_{30}, \dots \)
\end{definition}

\subsection{FNC}

O formulă \( \varphi \) este în Forma Normală Conjunctivă dacă este o conjuncție (\( \land \)) de disjuncții \( (\lor) \) de literali.

Un exemplu este: \( (v_0 \lor v_1 \lor v_2) \land (v_{10} \lor v_5)  \).

Mai general, o formulă în FNC are forma

\[
	\varphi = \Land{i = 1}{n}(\Lor{j=1}{k_i}(L_{i,j}))
\]

Unde \( L_{i,j} \) este un literal.

\subsection{FND}

O formulă \( \varphi \) este în Forma Normală Disjunctivă dacă este o disjuncție (\( \land \)) de conjuncții \( (\lor) \) de literali.

Un exemplu este: \( (v_0 \land v_1 \land v_2) \lor (v_{10} \land v_5)  \).

Mai general, o formulă în FNC are forma

\[
	\varphi = \Lor{i = 1}{n}(\Land{j=1}{k_i}(L_{i,j}))
\]

Unde \( L_{i,j} \) este un literal.

\begin{note}
	Există câteva cazuri speciale
	\begin{itemize}
		\item \( v_1 \land \neg v_5 \land v_{10} \) este atât în FNC (conjuncție de literali), cât și în FND (disjuncția cu un singur element e acel element, deci
		      e o disjuncție de o singură conjuncție).

		\item \( \neg v_3 \lor v_4 \lor v_5 \) e atât în FNC cât și în FND (ca mai sus)

		\item \( v_0 \) e atât în FNC cât și în FND.
	\end{itemize}
\end{note}

\subsection{Aducerea formulelor în FNC și FND}

Aici puteți să înțelegeți și la ce ne ajută funcțiile boolene: să facem legătura între formule și formele normale.

\begin{theorem}
	Fie \( n \geq 1 \) și \( H : \{0, 1\}^n \to \{0, 1\} \) o funcție booleană arbitrară. Atunci o există o formulă \( \varphi \) în FNC și
	o formulă \( \psi \) în FND

	\[
		H = F_\varphi = F_\psi
	\]
\end{theorem}

Această teoremă este foarte importantă pentru că ne spune următorul lucru: orice formulă \( \varphi \) am defini (și deci orice funcție booleană asociată ei: H), pot
găsi o formulă în FNC și o alta în FND care să fie echivalente semantic cu \( \varphi \) (adică să aibă funcțiile boolene egale).

Formal

\begin{theorem}
	Orice formulă \( \varphi \)  este echivalentă cu o formulă \( \varphi^{FND} \) în FND și cu o formulă
	\( \varphi^{FNC} \) în FNC.
\end{theorem}

\subsection{Algoritmul de construcție pentru FNC și FND de la un tabel}

Există un algoritm mecanic prin care putem extrage FND și FNC pentru orice funcție booleană definită printr-un tabel de adevăr.

Acest algoritm se bazează pe identificarea liniilor din tabel unde funcția se evaluează la $1$ (pentru extragerea FND) și la $0$ (pentru extragerea FNC).

\newpage

\begin{prop}
	Fie $H: \{0, 1\}^n \to \{0, 1\}$ o funcție booleană.
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] Fiecărei evaluări $(\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_n)$ pentru care $H(\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_n) = 1$ îi
			corespunde o conjuncție de literali, definită ca $C = L_1 \land L_2 \land \dots \land L_n$, unde $L_i = v_i$ dacă $\varepsilon_i = 1$ și $L_i = \neg v_i$ dacă $\varepsilon_i = 0$. Funcția $H$ este echivalentă cu disjuncția tuturor acestor termeni.
		\item[(ii)]  Fiecărei evaluări $(\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_n)$ pentru care $H(\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_n) = 0$ îi corespunde o disjuncție de literali numită, definită ca $D = L_1 \lor L_2 \lor \dots \lor L_n$, unde $L_i = v_i$ dacă $\varepsilon_i = 0$ și $L_i = \neg v_i$ dacă $\varepsilon_i = 1$. Funcția $H$ este echivalentă cu conjuncția tuturor acestor termeni.
	\end{enumerate}
\end{prop}

\subsection*{Aplicație pe un exemplu}

\noindent \textcolor{violet}{\textbf{Exemplu:}} Fie $H : \{0, 1\}^3 \to \{0, 1\}$ descrisă prin tabelul:

\vspace{0.5cm}

\noindent
\begin{minipage}[c]{0.35\textwidth}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		$\varepsilon_1$ & $\varepsilon_2$ & $\varepsilon_3$ & $H(\varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3)$ \\
		\hline
		0               & 0               & 0               & \textcolor{blue}{0}                              \\
		0               & 0               & 1               & \textcolor{blue}{0}                              \\
		0               & 1               & 0               & \textcolor{magenta}{1}                           \\
		0               & 1               & 1               & \textcolor{blue}{0}                              \\
		1               & 0               & 0               & \textcolor{magenta}{1}                           \\
		1               & 0               & 1               & \textcolor{magenta}{1}                           \\
		1               & 1               & 0               & \textcolor{magenta}{1}                           \\
		1               & 1               & 1               & \textcolor{magenta}{1}                           \\
	\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
	\begin{align*}
		\textcolor{blue}{D_1}    & = \textcolor{blue}{v_1 \lor v_2 \lor v_3}                \\
		\textcolor{blue}{D_2}    & = \textcolor{blue}{v_1 \lor v_2 \lor \neg v_3}           \\
		\textcolor{magenta}{C_1} & = \textcolor{magenta}{\neg v_1 \land v_2 \land \neg v_3} \\
		\textcolor{blue}{D_3}    & = \textcolor{blue}{v_1 \lor \neg v_2 \lor \neg v_3}      \\
		\textcolor{magenta}{C_2} & = \textcolor{magenta}{v_1 \land \neg v_2 \land \neg v_3} \\
		\textcolor{magenta}{C_3} & = \textcolor{magenta}{v_1 \land \neg v_2 \land v_3}      \\
		\textcolor{magenta}{C_4} & = \textcolor{magenta}{v_1 \land v_2 \land \neg v_3}      \\
		\textcolor{magenta}{C_5} & = \textcolor{magenta}{v_1 \land v_2 \land v_3}
	\end{align*}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}

\noindent $\varphi = C_1 \lor C_2 \lor C_3 \lor C_4 \lor C_5$ în FND a.î. $H = F_\varphi$.

\vspace{0.2cm}

\noindent $\psi = D_1 \land D_2 \land D_3$ în FNC a.î. $H = F_\psi$.

\subsection{Algoritmul de aducere a unei formule la FND/FNC}

Aducerea unei formule la Forma Normală Conjunctivă (FNC) sau Forma Normală Disjunctivă (FND) se poate realiza și prin transformări sintactice succesive, folosind echivalențe logice fundamentale, fără a fi necesară construirea întregului tabel de adevăr.

\noindent Algoritmul mecanic constă în următorii pași:

\vspace{0.3cm}
\noindent \textit{Pasul 1.} Se înlocuiesc implicațiile și echivalențele, folosind regulile:
\[
	\varphi \rightarrow \psi \sim \neg \varphi \lor \psi \quad \text{și} \quad \varphi \leftrightarrow \psi \sim (\neg \varphi \lor \psi) \land (\neg \psi \lor \varphi)
\]

\vspace{0.2cm}
\noindent \textit{Pasul 2.} Se înlocuiesc dublele negații, folosind $\neg\neg\psi \sim \psi$, și se aplică regulile lui De Morgan pentru a împinge negațiile în interior, direct lângă variabile (transformându-le în literali):
\[
	\neg(\varphi \lor \psi) \sim \neg \varphi \land \neg \psi \quad \text{și} \quad \neg(\varphi \land \psi) \sim \neg \varphi \lor \neg \psi
\]

\vspace{0.2cm}
\noindent \textit{Pasul 3.} În funcție de forma dorită, se aplică legile de distributivitate:
\begin{itemize}
	\item Pentru \textbf{FNC}, se aplică distributivitatea disjuncției ($\lor$) față de conjuncție ($\land$), pentru a înlocui:
	      \[
		      \varphi \lor (\psi \land \chi) \sim (\varphi \lor \psi) \land (\varphi \lor \chi) \quad \text{și} \quad (\psi \land \chi) \lor \varphi \sim (\psi \lor \varphi) \land (\chi \lor \varphi)
	      \]
	\item Pentru \textbf{FND}, se aplică distributivitatea conjuncției ($\land$) față de disjuncție ($\lor$), pentru a înlocui:
	      \[
		      \varphi \land (\psi \lor \chi) \sim (\varphi \land \psi) \lor (\varphi \land \chi) \quad \text{și} \quad (\psi \lor \chi) \land \varphi \sim (\psi \land \varphi) \lor (\chi \land \varphi)
	      \]
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\subsection*{Exemple de aplicare a algoritmului}

\noindent \textcolor{violet}{\textbf{Exemplul 1 (Aducerea la FNC):}} Fie formula $\alpha = \neg (p \rightarrow q) \lor (r \land s)$. Dorim să o aducem la Forma Normală Conjunctivă.

\begin{itemize}
	\item \textit{Pasul 1 (Eliminarea implicației):}
	      \[ \alpha \sim \neg (\neg p \lor q) \lor (r \land s) \]
	\item \textit{Pasul 2 (Aplicarea legilor De Morgan și eliminarea dublei negații):}
	      \[ \alpha \sim (\neg\neg p \land \neg q) \lor (r \land s) \sim (p \land \neg q) \lor (r \land s) \]
	\item \textit{Pasul 3 (Distributivitatea $\lor$ față de $\land$ pentru FNC):}
	      Aplicăm distributivitatea considerând blocul $(p \land \neg q)$ ca pe o singură componentă:
	      \[ \alpha \sim ((p \land \neg q) \lor r) \land ((p \land \neg q) \lor s) \]
	      Acum aplicăm din nou distributivitatea în interiorul fiecărei paranteze mari:
	      \[ \alpha \sim (p \lor r) \land (\neg q \lor r) \land (p \lor s) \land (\neg q \lor s) \]
\end{itemize}
Rezultatul final este o conjuncție de disjuncții, formula fiind acum în FNC.

\vspace{0.5cm}
\noindent \textcolor{violet}{\textbf{Exemplul 2 (Aducerea la FND):}} Fie formula $\beta = (p \lor q) \land \neg (r \rightarrow s)$. Dorim să o aducem la Forma Normală Disjunctivă.

\begin{itemize}
	\item \textit{Pasul 1 (Eliminarea implicației):}
	      \[ \beta \sim (p \lor q) \land \neg (\neg r \lor s) \]
	\item \textit{Pasul 2 (Aplicarea legilor De Morgan):}
	      \[ \beta \sim (p \lor q) \land (\neg\neg r \land \neg s) \sim (p \lor q) \land (r \land \neg s) \]
	\item \textit{Pasul 3 (Distributivitatea $\land$ față de $\lor$ pentru FND):}
	      Aplicăm distributivitatea blocului $(r \land \neg s)$ peste disjuncția $(p \lor q)$:
	      \[ \beta \sim (p \land (r \land \neg s)) \lor (q \land (r \land \neg s)) \]
	      Renunțând la parantezele redundante datorită asociativității conjuncției, obținem:
	      \[ \beta \sim (p \land r \land \neg s) \lor (q \land r \land \neg s) \]
\end{itemize}
Rezultatul final este o disjuncție de conjuncții, formula fiind acum în FND.
\section{Prolog Aritmetica si Exercitii}
Aritmetica in Prolog este putin diferita fata de limbajele procedurale si poate fi usor de confundat.
Avem urmatorii operatori relevanti:
\texttt{+, -, *, /, //, is, <, >, >=, <=, =\textbackslash=, =:=}.
Majoritatea sunt intuitivi si fac ceea ce v-ati astepta, dar unele sunt mai confusing si nu fac poate ce credeti ca fac.

Operatorul \texttt{is}, utilizat astfel: \texttt{X is 2 + 3} sau \texttt{X is Y + 1}, va evalua expresia aritmetica din dreapta si va \textbf{unifica} rezultatul cu variabila din stanga. Conditie: Toate variabilele din partea dreapta (ex. \texttt{Y}) trebuie sa fie \textbf{deja instantiate} cu valori numerice.

Operatorul \texttt{=:=}, utilizat astfel: \texttt{10 =:= 5 + 5}, va evalua expresiile din ambele parti si doar verifica daca rezultatele sunt egale aritmetic. Acesta \textbf{nu unifica} variabile; ambele parti trebuie sa poata fi evaluate numeric in momentul apelului.

Similar cu \texttt{=:=}, operatorii relationali (\texttt{<, >, >=, <=, =\textbackslash=}) realizeaza comparatii numerice dupa evaluarea ambelor parti si \textbf{nu realizeaza unificare}.

Acesti operatori sunt utilizati pentru a restrange universul de solutii, dar nu pot fi folositi pentru a "atribui" valori variabilelor, cu exceptia lui \texttt{is}.

\textbf{Exemple relevante:}

\texttt{?- X is 5 + 2.}

\texttt{X = 7.}

\texttt{?- 7 is 5 + 2.}

\texttt{true.}

\texttt{?- 10 is 5 + 2.}

\texttt{false.}

\texttt{?- 10 =:= 5 + 5.}

\texttt{true.}

\texttt{?- X =:= 5 + 2.}

\texttt{ERROR: Arguments are not sufficiently instantiated.}

\subsection*{Exercitii rezolvate}

\begin{note}[Sfaturi generale]
	In rezolvari de obicei e util sa ne gandim la toate cazurile de baza/triviale. Puteti sa scrieti oricate cazuri va vin in minte la inceput ca sa intelegeti problema mai bine, chiar daca sunt acoperite de cazurile recursive (recomandat e sa le stergeti dupa ca posibil sa interfereze in unele cazuri).

    In unele cazuri unele probleme ies mult mai usor daca va definiti predicate auxiliare/intermediare (pot avea chiar si acelasi nume atat timp cat au un numar diferit de parametrii). De exemplu:
\end{note}


\newpage


\begin{lstlisting}[caption={Auxiliary predicates example}]
square(0, _).
square(W, C) :- square(W, W, C).

square(0, _, _).
square(I, W, C) :- 
    I > 0,
    I1 is I - 1,
    square(I1, W, C),
    squareRow(W, C).

squareRow(0, _) :- nl.
squareRow(N, C) :- 
    N > 0, 
    N1 is N - 1,
    squareRow(N1, C),
    write(C).
\end{lstlisting}




\subsubsection*{Exercitiul 1}

Definiti \texttt{suma\_lista/2} care face suma elementelor din lista data ca prim argument si pune rezultatul in al doilea argument.

Rulati si confirmati:

\texttt{?- suma\_lista([1, 2, 3], 6).}

\texttt{true.}

\texttt{?- suma\_lista([1, 2, 3], X).}

\texttt{X = 6.}

\texttt{?- suma\_lista([1, 2, X], 6).}

\texttt{ERROR: Arguments are not sufficiently instantiated.}

\subsubsection*{Solutie:}

\begin{lstlisting}
suma_lista([], 0).
suma_lista([H|T], Sr) :-
    suma_lista(T, S),
    Sr is H + S.
\end{lstlisting}



\subsubsection*{Exercitiul 2}

Definiti \texttt{medie/2} care face media aritmetica a elementelor din lista data ca prim argument si pune rezultatul in al doilea argument.

Rulati si confirmati:

\texttt{?- medie([1, 2, 3, 4], X).}

\texttt{X = 2.5 .}

\texttt{?- medie([1, 2, 3, X], 2.5).}

\texttt{ERROR: Arguments are not sufficiently instantiated.}

\subsubsection*{Solutie:}

\begin{lstlisting}
% media([], _) :- false.
% media([A], A).
media(L, R) :-
    stats(L, S, N),
    N > 0,
    R is S / N.

stats([], 0, 0).
stats([H|T], S, N) :-
    stats(T, S_coada, N_coada),
    S is H + S_coada,
    N is N_coada + 1.
\end{lstlisting}






\subsection*{Exercitii propuse}

\begin{remark}
	Incercati sa 'suciti' apelurile in toate directiile cand testati ca sa vedeti cand reuseste si cand nu reuseste sa unifice si sa gaseasca un rezultat (si daca credeti ca ar trebui sa poata, incercati sa solutionati).
\end{remark}



\subsubsection*{Exercitiul 1}

Definiti \texttt{split/4} care sparge lista primita ca prim argument la pozitia primita ca al doilea argument in doua liste (parametrii 3 si 4).

Rulati si confirmati:

\texttt{?- split([1, 2, 3, 4], 2, [1, 2], [3, 4]).}

\texttt{true.}

\texttt{?- split([1, 2, 3, 4], 2, A, B).}

\texttt{A = [1, 2], B = [3, 4].}

\texttt{?- split(X, 2, [1, 2], [3, 4]).}

\texttt{X = [1, 2, 3, 4].}

\texttt{?- split([1, 2, 3], 0, [], [1, 2, 3]).}

\texttt{true.}

\texttt{?- split([1, 2, 3], X, [1], [2, 3]).}

\texttt{ERROR: Arguments not sufficiently instantiated.}




\subsubsection*{Exercitiul 2}

Definiti predicatul \texttt{filtreaza\_peste/3} care extrage numerele dintr-o lista (primul parametru) care sunt peste un anumit prag (al doilea parametru) intr-o alta lista (al treilea parametru).

Rulati si confirmati:

\texttt{?- filtreaza\_peste([1, 5, 10, 2, 8], 5, R).}

\texttt{R = [10, 8].}

\texttt{?- filtreaza\_peste([10, 20, 30], 40, R).}

\texttt{R = [].}




\subsubsection*{Exercitiul 3}

Definiti predicatul \texttt{intsum/3} care calculeaza suma tuturor numerelor intregi cuprinse intr-un interval [a, b] (primele doua argumente) si pune rezultatul in ultimul argument. 

Rulati si confirmati:

\texttt{?- intsum(1, 4, S).}

\texttt{S = 10. } (1 + 2 + 3 + 4 = 10)

\texttt{?- intsum(5, 5, S).}

\texttt{S = 5.}



\subsubsection*{Exercitiul 4}

Definiti predicatul \texttt{putere/3} care ridica numarul primit ca prim parametru la puterea data ca al doilea parametru si pune rezultatul in ultimul parametru. 

Rulati si confirmati:

\texttt{?- putere(3, 3, X).}

\texttt{X = 27. }

\texttt{?- putere(5, 0, X).}

\texttt{X = 1.}

\texttt{?- putere(5, 2, X).}

\texttt{X = 25.}



